TOPIC: 2.1

Q: Что такое инкапсуляция в ООП?
A) Наследование свойств от родительского класса
B) Сокрытие внутренней реализации и предоставление интерфейса для взаимодействия
C) Возможность объектов разных классов отвечать на одинаковые сообщения
D) Создание объектов на основе классов
ANSWER: B
EXPLAIN: Инкапсуляция — это механизм сокрытия деталей реализации объекта и предоставления только необходимого интерфейса.

Q: Какой из принципов ООП позволяет использовать один интерфейс для разных типов данных?
A) Инкапсуляция
B) Наследование
C) Полиморфизм
D) Абстракция
ANSWER: C
EXPLAIN: Полиморфизм позволяет объектам разных типов обрабатывать одинаковые сообщения по-разному.

Q: Что такое абстракция в контексте ООП?
A) Создание копии объекта
B) Выделение существенных характеристик объекта и игнорирование несущественных
C) Наследование методов от родительского класса
D) Преобразование типов данных
ANSWER: B
EXPLAIN: Абстракция позволяет фокусироваться на важных свойствах объекта, скрывая детали реализации.

TOPIC: 2.2

Q: Как правильно создать экземпляр класса в Python?
A) MyClass.new()
B) new MyClass()
C) MyClass()
D) create MyClass()
ANSWER: C
EXPLAIN: В Python экземпляр класса создаётся вызовом имени класса как функции.

Q: Какой метод вызывается при создании нового объекта класса?
A) __new__
B) __init__
C) __create__
D) __start__
ANSWER: B
EXPLAIN: Метод __init__ — это конструктор, вызываемый для инициализации нового объекта.

Q: Что такое self в методах класса Python?
A) Ключевое слово для доступа к глобальным переменным
B) Ссылка на текущий экземпляр класса
C) Имя родительского класса
D) Зарезервированное слово для статических методов
ANSWER: B
EXPLAIN: self — это ссылка на текущий экземпляр класса, через которую доступны его атрибуты и методы.

Q: Как обозначается приватный атрибут в Python?
A) private attr
B) #attr
C) __attr
D) @private attr
ANSWER: C
EXPLAIN: Двойное подчёркивание в начале имени (__attr) делает атрибут приватным через name mangling.

TOPIC: 2.3

Q: Что делает функция super() в Python?
A) Создаёт суперкласс
B) Возвращает объект-прокси для доступа к методам родительского класса
C) Удаляет родительский класс
D) Проверяет тип объекта
ANSWER: B
EXPLAIN: super() возвращает объект-прокси, который делегирует вызовы методов родительскому классу.

Q: Поддерживает ли Python множественное наследование?
A) Нет, только одиночное наследование
B) Да, но только от двух классов
C) Да, от любого количества классов
D) Только через интерфейсы
ANSWER: C
EXPLAIN: Python поддерживает множественное наследование от произвольного числа классов.

Q: Что такое MRO в Python?
A) Method Return Order
B) Method Resolution Order
C) Multiple Resource Object
D) Main Representation Object
ANSWER: B
EXPLAIN: MRO (Method Resolution Order) определяет порядок поиска методов в иерархии наследования.

Q: Какой алгоритм используется для определения MRO в Python 3?
A) DFS (Depth-First Search)
B) BFS (Breadth-First Search)
C) C3-линеаризация
D) Топологическая сортировка
ANSWER: C
EXPLAIN: Python 3 использует алгоритм C3-линеаризации для определения порядка разрешения методов.

TOPIC: 2.4

Q: Что такое duck typing?
A) Типизация на основе явного объявления типов
B) Типизация на основе поведения объекта, а не его типа
C) Использование только встроенных типов Python
D) Динамическое создание новых типов
ANSWER: B
EXPLAIN: Duck typing — если объект ходит как утка и крякает как утка, то это утка. Важно поведение, а не тип.

Q: Какой метод нужно реализовать, чтобы объект можно было итерировать в цикле for?
A) __for__
B) __loop__
C) __iter__
D) __next__
ANSWER: C
EXPLAIN: Метод __iter__ должен возвращать итератор. Также нужен __next__ для получения следующего элемента.

Q: Что произойдёт, если вызвать len() на объекте без метода __len__?
A) Вернёт 0
B) Вернёт None
C) Выбросит TypeError
D) Вернёт размер в байтах
ANSWER: C
EXPLAIN: Без метода __len__ вызов len() приведёт к TypeError.

TOPIC: 2.5

Q: Что означает принцип Single Responsibility (S в SOLID)?
A) Класс должен иметь только один метод
B) Класс должен иметь только одну причину для изменения
C) Класс должен наследоваться только от одного родителя
D) Класс должен создавать только один объект
ANSWER: B
EXPLAIN: Принцип единственной ответственности — класс должен иметь одну и только одну причину для изменения.

Q: Что означает принцип Open/Closed (O в SOLID)?
A) Классы должны быть открыты для наследования, закрыты для создания
B) Классы должны быть открыты для расширения, закрыты для модификации
C) Методы должны быть публичными или приватными
D) Файлы должны открываться и закрываться корректно
ANSWER: B
EXPLAIN: Класс должен быть открыт для расширения новым поведением, но закрыт для изменения существующего кода.

Q: Что означает принцип Liskov Substitution (L в SOLID)?
A) Объекты должны быть заменяемы на строки
B) Подтипы должны быть заменяемы на свои базовые типы без изменения поведения программы
C) Все классы должны наследоваться от object
D) Переменные должны быть локальными
ANSWER: B
EXPLAIN: Объекты подклассов должны корректно заменять объекты родительских классов.

Q: Что означает принцип Interface Segregation (I в SOLID)?
A) Интерфейсы должны быть разделены на публичные и приватные
B) Клиенты не должны зависеть от методов, которые они не используют
C) Все методы должны быть в одном интерфейсе
D) Интерфейсы должны наследоваться друг от друга
ANSWER: B
EXPLAIN: Лучше много специализированных интерфейсов, чем один универсальный.

Q: Что означает принцип Dependency Inversion (D в SOLID)?
A) Зависимости должны быть отсортированы
B) Модули верхнего уровня должны зависеть от абстракций, а не от деталей реализации
C) Все импорты должны быть в начале файла
D) Классы должны зависеть от глобальных переменных
ANSWER: B
EXPLAIN: Зависимости должны строиться на абстракциях, а не на конкретных реализациях.

TOPIC: 2.6

Q: Какой магический метод вызывается при использовании оператора +?
A) __plus__
B) __add__
C) __sum__
D) __concat__
ANSWER: B
EXPLAIN: Метод __add__ вызывается для левого операнда при использовании оператора +.

Q: Какой метод делает объект вызываемым как функция?
A) __func__
B) __exec__
C) __call__
D) __run__
ANSWER: C
EXPLAIN: Метод __call__ позволяет вызывать экземпляр класса как функцию: obj().

Q: Какой метод вызывается при обращении к несуществующему атрибуту?
A) __getattr__
B) __getattribute__
C) __missing__
D) __notfound__
ANSWER: A
EXPLAIN: __getattr__ вызывается, когда атрибут не найден обычным способом.

Q: Какой метод определяет строковое представление объекта для пользователя?
A) __repr__
B) __str__
C) __format__
D) __print__
ANSWER: B
EXPLAIN: __str__ возвращает "красивое" строковое представление для пользователя.

Q: Какой метод используется для сравнения объектов на равенство?
A) __equal__
B) __eq__
C) __cmp__
D) __is__
ANSWER: B
EXPLAIN: Метод __eq__ вызывается при использовании оператора ==.

TOPIC: 2.7

Q: Что такое абстрактный класс в Python?
A) Класс без методов
B) Класс, который нельзя инстанцировать напрямую и содержит абстрактные методы
C) Класс с только приватными атрибутами
D) Класс без конструктора
ANSWER: B
EXPLAIN: Абстрактный класс определяет интерфейс, но не может быть создан напрямую — только через наследников.

Q: Какой модуль используется для создания абстрактных классов в Python?
A) abstract
B) abc
C) interface
D) virtual
ANSWER: B
EXPLAIN: Модуль abc (Abstract Base Classes) предоставляет инструменты для создания абстрактных классов.

Q: Какой декоратор используется для объявления абстрактного метода?
A) @abstract
B) @abstractmethod
C) @virtual
D) @interface
ANSWER: B
EXPLAIN: Декоратор @abstractmethod из модуля abc помечает метод как абстрактный.

TOPIC: 2.8

Q: Что такое паттерн Singleton?
A) Класс, который можно создать только один раз
B) Класс, гарантирующий существование единственного экземпляра
C) Класс без атрибутов
D) Класс с одним методом
ANSWER: B
EXPLAIN: Singleton гарантирует, что у класса есть только один экземпляр и предоставляет глобальную точку доступа к нему.

Q: Что такое паттерн Factory?
A) Метод для создания объектов без указания их конкретного класса
B) Класс для хранения данных
C) Способ удаления объектов
D) Метод копирования объектов
ANSWER: A
EXPLAIN: Factory — паттерн, который создаёт объекты, не раскрывая логику создания клиенту.

Q: Что такое композиция в ООП?
A) Наследование от нескольких классов
B) Включение объектов других классов в качестве атрибутов
C) Переопределение методов родителя
D) Создание абстрактных классов
ANSWER: B
EXPLAIN: Композиция — это отношение "has-a", когда объект содержит другие объекты как свои части.

TOPIC: 2.9

Q: Что такое метакласс в Python?
A) Класс для создания больших объектов
B) Класс, экземплярами которого являются другие классы
C) Абстрактный класс
D) Класс без методов
ANSWER: B
EXPLAIN: Метакласс — это "класс классов", который определяет как создаются и ведут себя классы.

Q: Какой метакласс используется по умолчанию в Python?
A) object
B) type
C) meta
D) class
ANSWER: B
EXPLAIN: type — встроенный метакласс Python, от которого наследуются все классы.

Q: Что такое дескриптор в Python?
A) Объект, определяющий поведение при доступе к атрибуту
B) Документация класса
C) Тип данных
D) Декоратор метода
ANSWER: A
EXPLAIN: Дескриптор — объект с методами __get__, __set__ или __delete__, контролирующий доступ к атрибутам.

Q: Какой метод дескриптора вызывается при получении значения атрибута?
A) __getattr__
B) __get__
C) __read__
D) __fetch__
ANSWER: B
EXPLAIN: Метод __get__ дескриптора вызывается при чтении атрибута.

TOPIC: 3.5

Q: Какая модель параллелизма использует общую память между потоками?
A) Процессы
B) Потоки (threads)
C) Корутины
D) Акторы
ANSWER: B
EXPLAIN: Потоки работают в общем адресном пространстве процесса и разделяют память.

Q: Что такое race condition?
A) Оптимизация производительности
B) Ситуация, когда результат зависит от порядка выполнения потоков
C) Алгоритм сортировки
D) Механизм синхронизации
ANSWER: B
EXPLAIN: Race condition — состояние гонки, когда результат зависит от непредсказуемого порядка выполнения.

Q: Что такое deadlock?
A) Ошибка в коде
B) Ситуация взаимной блокировки, когда потоки ждут друг друга бесконечно
C) Завершение программы
D) Тип исключения
ANSWER: B
EXPLAIN: Deadlock — взаимная блокировка, когда потоки заблокированы в ожидании ресурсов друг друга.

TOPIC: 3.6

Q: В чём основное отличие процесса от потока?
A) Процессы быстрее потоков
B) Процессы имеют изолированное адресное пространство, потоки разделяют память
C) Потоки не могут выполнять код
D) Процессы существуют только в Windows
ANSWER: B
EXPLAIN: Процессы изолированы друг от друга, потоки внутри процесса разделяют его память.

Q: Сколько потоков может быть в одном процессе?
A) Только один
B) Максимум 4
C) Ограничено только ресурсами системы
D) Равно числу ядер CPU
ANSWER: C
EXPLAIN: Процесс может создать много потоков, ограничение — только системные ресурсы.

TOPIC: 3.7

Q: Что такое GIL в Python?
A) Графическая библиотека
B) Global Interpreter Lock — глобальная блокировка интерпретатора
C) Модуль для работы с файлами
D) Генератор случайных чисел
ANSWER: B
EXPLAIN: GIL — механизм, позволяющий только одному потоку выполнять байт-код Python одновременно.

Q: Какие задачи НЕ ускоряются многопоточностью в Python из-за GIL?
A) I/O операции
B) CPU-bound вычисления
C) Сетевые запросы
D) Операции с файлами
ANSWER: B
EXPLAIN: GIL блокирует параллельное выполнение CPU-bound кода, но не мешает I/O операциям.

Q: В каких реализациях Python нет GIL?
A) CPython
B) Jython и IronPython
C) PyPy
D) Cython
ANSWER: B
EXPLAIN: Jython (Java) и IronPython (.NET) не имеют GIL благодаря механизмам своих платформ.

TOPIC: 3.8

Q: Что такое корутина в Python?
A) Обычная функция
B) Функция, которая может приостанавливать и возобновлять выполнение
C) Класс для работы с сетью
D) Тип данных
ANSWER: B
EXPLAIN: Корутина — функция с async def, которая может приостанавливать выполнение на await.

Q: Какое ключевое слово используется для определения асинхронной функции?
A) async
B) await
C) coroutine
D) yield
ANSWER: A
EXPLAIN: Ключевое слово async перед def создаёт асинхронную функцию (корутину).

Q: Что делает ключевое слово await?
A) Создаёт новый поток
B) Приостанавливает корутину до завершения awaitable объекта
C) Завершает программу
D) Создаёт процесс
ANSWER: B
EXPLAIN: await приостанавливает текущую корутину и ждёт результата от другой корутины или awaitable.

Q: Какая функция запускает event loop в asyncio?
A) asyncio.start()
B) asyncio.run()
C) asyncio.execute()
D) asyncio.begin()
ANSWER: B
EXPLAIN: asyncio.run() создаёт event loop, запускает корутину и закрывает loop по завершении.

Q: Что делает asyncio.gather()?
A) Собирает результаты синхронных функций
B) Запускает несколько корутин параллельно и ждёт их завершения
C) Создаёт новый event loop
D) Останавливает все корутины
ANSWER: B
EXPLAIN: gather() позволяет запустить несколько корутин конкурентно и собрать их результаты.

TOPIC: 3.9

Q: Что такое паттерн Producer-Consumer?
A) Паттерн создания объектов
B) Разделение задач на производителей данных и потребителей
C) Алгоритм сортировки
D) Способ обработки ошибок
ANSWER: B
EXPLAIN: Producer-Consumer — один компонент производит данные, другой их потребляет, часто через очередь.

Q: Для чего используется asyncio.Queue?
A) Для хранения файлов
B) Для безопасной передачи данных между корутинами
C) Для сортировки данных
D) Для логирования
ANSWER: B
EXPLAIN: asyncio.Queue — асинхронная очередь для безопасного обмена данными между корутинами.

Q: Что такое семафор (Semaphore)?
A) Тип переменной
B) Механизм ограничения количества одновременных доступов к ресурсу
C) Сетевой протокол
D) Тип исключения
ANSWER: B
EXPLAIN: Семафор ограничивает число потоков/корутин, которые могут одновременно работать с ресурсом.

TOPIC: 3.10

Q: Какой модуль Python используется для работы с процессами?
A) threading
B) multiprocessing
C) subprocess
D) concurrent
ANSWER: B
EXPLAIN: Модуль multiprocessing предоставляет API для создания и управления процессами.

Q: Как передаются данные между процессами в multiprocessing?
A) Через общую память напрямую
B) Через сериализацию (pickle) и IPC механизмы
C) Через глобальные переменные
D) Данные не могут передаваться между процессами
ANSWER: B
EXPLAIN: Процессы изолированы, данные передаются через сериализацию (pickle) и механизмы IPC.

Q: Что такое Pool в multiprocessing?
A) Пул соединений к базе данных
B) Пул рабочих процессов для параллельного выполнения задач
C) Коллекция для хранения данных
D) Механизм блокировки
ANSWER: B
EXPLAIN: Pool создаёт набор рабочих процессов для параллельной обработки задач.

TOPIC: 3.11

Q: Что такое WSGI?
A) Веб-фреймворк
B) Стандартный интерфейс между веб-серверами и Python веб-приложениями
C) Протокол передачи данных
D) База данных
ANSWER: B
EXPLAIN: WSGI (Web Server Gateway Interface) — стандарт взаимодействия веб-серверов с Python приложениями.

Q: Чем ASGI отличается от WSGI?
A) ASGI работает только с базами данных
B) ASGI поддерживает асинхронные приложения и WebSocket
C) ASGI медленнее WSGI
D) ASGI не поддерживает Python
ANSWER: B
EXPLAIN: ASGI (Asynchronous Server Gateway Interface) расширяет WSGI поддержкой async и WebSocket.

Q: Какой ASGI сервер часто используется с FastAPI?
A) Gunicorn
B) Uvicorn
C) Apache
D) Nginx
ANSWER: B
EXPLAIN: Uvicorn — быстрый ASGI сервер, рекомендуемый для запуска FastAPI приложений.

Q: Что такое middleware в веб-фреймворках?
A) База данных
B) Компонент, обрабатывающий запросы/ответы между клиентом и приложением
C) Файловая система
D) Протокол авторизации
ANSWER: B
EXPLAIN: Middleware — промежуточный слой для обработки запросов до/после основного приложения.

TOPIC: 3.2

Q: Какой метод HTTP используется для получения данных?
A) POST
B) GET
C) PUT
D) DELETE
ANSWER: B
EXPLAIN: GET — метод для запроса данных с сервера без изменения состояния.

Q: Какой код ответа означает успешный запрос?
A) 404
B) 500
C) 200
D) 301
ANSWER: C
EXPLAIN: HTTP 200 OK означает успешное выполнение запроса.

Q: Что означает код ответа 404?
A) Успешный запрос
B) Ресурс не найден
C) Внутренняя ошибка сервера
D) Перенаправление
ANSWER: B
EXPLAIN: HTTP 404 Not Found — запрошенный ресурс не существует на сервере.

Q: Какой заголовок указывает тип содержимого в HTTP?
A) Accept
B) Content-Type
C) User-Agent
D) Authorization
ANSWER: B
EXPLAIN: Content-Type указывает MIME-тип передаваемых данных (например, application/json).

TOPIC: 3.3

Q: На каком уровне модели OSI работает TCP?
A) Прикладной
B) Транспортный
C) Сетевой
D) Канальный
ANSWER: B
EXPLAIN: TCP работает на транспортном уровне, обеспечивая надёжную доставку данных.

Q: Что гарантирует TCP в отличие от UDP?
A) Скорость передачи
B) Надёжную доставку и порядок пакетов
C) Шифрование данных
D) Сжатие данных
ANSWER: B
EXPLAIN: TCP гарантирует доставку всех пакетов в правильном порядке через подтверждения и ретрансмиссию.

Q: Что такое трёхстороннее рукопожатие (three-way handshake) в TCP?
A) Способ шифрования
B) Процесс установления соединения: SYN, SYN-ACK, ACK
C) Метод сжатия данных
D) Алгоритм маршрутизации
ANSWER: B
EXPLAIN: TCP устанавливает соединение через обмен: клиент SYN, сервер SYN-ACK, клиент ACK.

TOPIC: 3.4

Q: Какой метод библиотеки requests используется для POST-запроса?
A) requests.send()
B) requests.post()
C) requests.submit()
D) requests.push()
ANSWER: B
EXPLAIN: Метод requests.post() отправляет HTTP POST запрос.

Q: Как передать JSON в теле POST-запроса через requests?
A) requests.post(url, body=data)
B) requests.post(url, json=data)
C) requests.post(url, content=data)
D) requests.post(url, payload=data)
ANSWER: B
EXPLAIN: Параметр json= автоматически сериализует данные в JSON и устанавливает Content-Type.

Q: Как получить JSON из ответа requests?
A) response.text
B) response.json()
C) response.data
D) response.content
ANSWER: B
EXPLAIN: Метод response.json() парсит тело ответа как JSON и возвращает Python объект.
